Training drills

1on1: Keeping ball control

The following is an easy to set up exercise to improve many things in your game:

what passes can I play?

how do I keep the ball until I can play a pass?

how do I get inside the penalty area?

how do I keep the ball in the penalty area?

how do I move forward without losing the ball?

how long can the distance between teammates and defenders be, so my passes don't get intercepted?

which skill moves are the most effective?

Setup:

go to “Kick-off” mode

set the difficulty to “legendary”

set game length to how long you want to exercise

pick a team with high ball control and passing abilities

now it's up to you: Will you start against a 5 star team or start with 1 star and slowly move up?

I recommend starting against a 1 star team if you have no experience playing on legendary

What to do:

When the match begins you will only want to do one thing: keep the ball as close to the goal as possible.

Don't care about scoring or winning. Move up the pitch by dribbling and passing at the right moments so you make no mistakes. When you reach the box do not start with random things which can lead to mistakes. Do not shoot or run into defenders.

Play and pass around until the time is over. If you can keep the ball near and in the opposition box without any problems, you can start playing against a higher rated team.

During this match you will make alot of mistakes at first. It may be frustrating playing against legendary AI because they tend to have a “sixth sense” and intercept passes and runs much more frequently than average human players.

It will be hard at first to get even across midfield, but it is absolutely worth it. If you face problems, look at replays and see what went wrong: Did I not run into space but into the defender? Where should I have run instead? Do I make this mistake more often? Was this player really open? Should I have passed back? Is this skill move I always want to do really effective or is it too slow and inefficient? What options do I have on the wing when I don't want to lose the ball? How do I keep the ball until I have an option?

One or two of these training matches per day should be enough, depends on how much time you have. But honestly, I think these type of games are much more worth it than any UT- or Drop-in-Match you could possibly think of.

Passing

Short passes

As pass receiver

hold L2 permanently

opposing defenders must be behind you or far away from you

try to build a triangle with the passer and an additional player

Reasons for holding L2

By holding the L2 button you ensure that your player permanently keep the viewing direction to ball and at the same time to the passer. Hence, you attain four things:

Pass does not Pass kommt nicht in den Rücken

Pass kommt nicht in den Lauf

Ball verspringt zu 99% nicht [1]

Du signalisierst dem Ballführenden, dass du den X-Pass willst und bereit bist ihn zu bekommen

Hier liegt der Fehler beim Großteil der FIFA-Community: Es reicht nicht, dem Ballführenden einfach mit dem Linken Stick nebenher zu laufen - du bewegst dich dann halb mit dem Rücken zu ihm oder sogar komplett, wenn er sich hinter dir befindet!

Wenn du einen X-Pass haben willst, du aber nicht L2 gedrückt hältst, dann verringert sich die Wahrscheinlichkeit sehr, dass der Kurzpass tatsächlich in den Fuß gespielt wird.

Dafür ist es viel wahrscheinlicher, dass einer der folgenden Dinge geschieht, wenn man kurze Pässe spielen möchte:

Pass kommt 2-3 Meter in den Rücken

Pass kommt 2-3 Meter in den Lauf

Ball verspringt, indem er von der Hacke des Passempfängers abprallt

Passempfänger hat nicht mit dem Pass gerechnet, da er sich nicht anbietet

As passer

Deine Aufgabe als Passspieler ist es vorrangig darauf zu achten, wie sich deine Mitspieler bewegen und ob alle Voraussetzungen für einen X-Pass erfüllt sind (wie oben beschrieben).

Nur, wenn sich dein gewünschter Passempfänger an die Regeln hält, kannst und darfst du einen X-Pass auf ihn spielen, um zu 99% dafür zu sorgen, dass der Pass funktioniert!

Bieten sich mehrere Spieler korrekt an, dann musst du entscheiden, welcher von ihnen nach Passempfang mehr Optionen hat: Kann er danach offensiv für mehr Gefahr sorgen? Hat er mehrere Anspielstationen? Steht er näher zum Tor?

Through passes

As pass receiver

Do not hold L2

Die Laufrichtung frei halten

Je nach Situation musst du entweder sprinten (langer Weg + viel Raum)…

…oder normal laufen (kurzer Weg + wenig Raum)

Den Lauf niemals unterbrechen oder die Richtung wechseln

Reasons

Wenn man L2 gedrückt hält oder andernweitig stehen bleibt, wird der Steilpass nicht so kommen, wie man es möchte. Ein Steilpass auf einen stehenden Mitspieler wird meist entweder unerreichbar in den Lauf gespielt oder direkt in den Fuß, was einem X-Pass gleichkommt.

Ist die Laufrichtung nach einem Steilpass nicht frei, wird der Pass sehr wahrscheinlich abgefangen werden.

Ist der Passspieler nahe an dir dran und du sprintest mit voller Geschwindigkeit weg, ist die Abseitsgefahr sehr groß. Ist er jedoch weit weg von dir oder du musst noch weit in Richtung Lücke laufen, solltest du die Sprinttaste vergewaltigen bis der Arzt bzw. die Polizei kommt.

D.h. also grob: Je näher du am Passempfänger bist, desto weniger kannst du sprinten, um für einen erfolgreichen Steilpass zu sorgen und umgekehrt.

Steilpässe verhalten sich jedoch in FIFA 15 oft willkürlich. Manchmal kann man so gut in eine Lücke gehen, wie man möchte, der Steilpass kommt oft einfach viel zu weit und genau in die Hände des Torhüters - daran kann man leider nichts ändern.

As Passer

Wie bei den Kurzpässen musst du als Passgeber darauf achten, dass der Mitspieler sich an die oben genannten Voraussetzungen hält. Dazu musst du noch die entsprechende Passdosierung wählen.

Präsenz und Einbindung

Es gibt viele Spieler, die sich über mangelnde Einbindung beschweren und bemängeln, dass sie aus ihrer Sicht zu wenig Bälle bekommen und sogar überspielt werden würden.

Oft gibt es teils sehr große Unterschiede bei der Anzahl der Ballkontakte zwischen LZM und RZM. Das kann unterschiedliche Gründe haben, v.a.:

Die kameraferne Seite wird oft unterbewusst weniger bespielt. Z.B. beim Spielen von links nach rechts spielt man manchmal automatisch rechtslastig, weil die Seite näher an einem dran ist.

Eine Seite ist von mehr Virtual Pros besetzt als die andere.

[1] 1% zufällige Fehler, auf die man keinen Einfluss hat

Libero

Begriff

Der Begriff „Libero“ kommt aus dem Lateinischen und bedeutet u.a. befreien, frei machen, frei lassen, retten. Wer es moderner ergo passender haben möchte nimmt das italienische libero, was „freier Mann“ bedeutet.

(Libera wäre hingegen die „freie Frau“, wer in FIFA 16 gerne mit den weiblichen Teams spielen möchte.)

Spielweise

Der Libero ist also der freie Mann - warum ist er frei und was unterscheidet ihn von den anderen?

Der Libero ist in der Defensive meist der letzte Spieler in einer Zone, in diesem Fall im Zentrum. Er deckt dabei den Raum hinter seinen Mitspielern ab und hat selten einen direkten Gegenspieler. Während seine Mitspieler vor ihm den Gegner unter Druck setzen, bleibt der Libero dahinter und attackiert erst, wenn der Gegner die letzte Abwehrlinie durchbrochen hat.

Er ist also von manndeckenden Aufgaben „befreit“ und kann sich u. U. fast frei auf dem Feld bewegen. Defensiv verteidigt der Libero also weniger als Manndecker, sondern ist sozusagen „Raumdecker“.

Voraussetzungen

Individuelle Voraussetzungen (für jede zentrale Position) sind Pressingresistenz, Übersicht über freie Räume sowohl in gegnerischen als auch eigenen Zonen und das intelligente Nutzen dieser Räume. [1]

Mannschaftstaktische Voraussetzungen sind v. a. das Füllen des Raumes, den der Libero beim Aufrücken hinterlässt. Z. B. im Falle eines Aufrückens des zentralen Liberos in den rechten offensiven Halbraum wäre es günstig, wenn einer der Spieler, die sich vor dem Libero im rechten Halbraum befanden, so lange die Rolle des letzten Mannes im Zentrum übernehmen bis dieser wieder zurückkehrt.

Der Libero sollte allerdings nur in die Räume aufrücken, die ohnehin unbesetzt waren und somit für eine zusätzliche Anspielstation sorgen, um z. B. einen der Halbräume zu überladen oder sogar ggf. beim Pressing zu helfen.

Wie man sieht sollte die Libero-„Position“ dringend von dem oder zumindest einem von den spielintelligentesten und -besten Spielern einer Mannschaft bekleidet werden.

Absichern des Liberos

Es müssen nur bzw. immer die vom Gegner abhängigen 
strategisch-wichtigen Zonen in der Defensive besetzt werden. 

U. a. darum ist es im Fußball immer wichtig, im Voraus taktische Eigenschaften des Gegners wie z. B. Pressingverhalten[2], Offensivstrategie [3] und Stärken/Schwächen auszuloten und die Taktik des Spiels entsprechend anzupassen.

Allerdings kann man natürlich nicht leugnen, dass das bei den Zufallsmatches in FIFA nicht so gut möglich ist - da aber die Taktiken der FIFA-Gegner primitiv sind, kann man sie meist bereits nach wenigen Spielminuten durchschauen und entsprechend reagieren.

Ebenso reagieren muss man stets bei etwaigen Änderungen der Gegner oder unerwarteten Taktikkniffen, die aus vorhergehenden Analysen nicht vorhersehbar waren [4].

Starten wir z.B. mit einem 4-3-3 gegen ein 5-2-1-2. Der Busfahrer der Gegner hat keinen normalen Parkplatz gefunden und deshalb seinen Bus inklusive Spieler im eigenen Strafraum geparkt. Die Gegner „pressen“ daher maximal mit 2 Stürmern in der Mitte, der Rest wartet weit hinten.

Gegen maximal 2 Mittelstürmer und keinerlei Flügelspieler des Gegners braucht man keine permanente 4er Kette in der Abwehr, weshalb unser Libero sehr gerne aufrücken kann und eigentlich sogar muss und somit in der Offensive für eine zusätzliche Option und Überladung sorgt.

Wenn der Gegner offensiv kaum bis keinen Zugriff findet, muss der Raum, den der Libero hinterlässt, ggf. sogar gar nicht abgesichert werden. Gegen offensiv-stärkere Gegner wäre das natürlich anders.

Historische Entwicklung

Besonders bis Anfang der 1970er Jahre bestand das Verteidigen hauptsächlich darin, jedem Verteidiger einen Gegenspieler zu geben, dem er das ganze Spiel über verfolgen soll (Manndeckung).

Nach Jahrzehntelangen Offensivspektakeln mit teilweise wahnwitzigen Ergebnissen (Man schaue sich nur mal die Toranzahl bei der WM 1954 an, als Deutschland Weltmeister wurde)[5] perfektionierten vor allem die Italiener in den 60ern die Manndeckung mit dem allseits beliebten „Catenaccio“.

So dominierten die Mailänder Vereine AC und Inter die europäischen Vereinswettbewerbe mit Champions-League-Siegen[6] in den Jahren 1963, -64, -65 und -69.

Auf der Suche nach Ideen diese sture Manndeckung zu durchbrechen, versuchte man u. a. seine spielstärksten Spieler nicht unbedingt in der Offensive aufzustellen - wo sie sowieso in Manndeckung genommen werden würden und somit unbrauchbar werden - sondern stellte sie möglichst weit hinten auf.

So konnten Spieler wie Beckenbauer ungestört von weit hinten den Ball nehmen, losdribbeln und das Spiel aufbauen - denn er war der Freie Mann, der Libero.

Die extremste Idee hatten die Niederländer, die einfach jeden ihrer Spieler „frei“ machten und zum ersten Mal freies Stellungsspiel anboten. Im Grunde genommen war also jeder Feldspieler ein „freier Mann“ und entkam so der Manndeckung. Johan Cruyff z.B. hatte im WM-Finale 1974 Berti Vogts als Manndecker und wich ihm u.a. dadurch aus, dass er mal auf LV-Position, mal LF, RF oder im 6er-Raum zu finden war.

Mithilfe dieses „Totalen Fußballs“ beendeten die niederländischen Vereine Ajax Amsterdam und Feyenoord Rotterdam den Catenaccio-Fußball der Italiener und gewannen den höchsten europäischen Wettbewerb in den Jahren 1970, 71, 72, 73 und den zweithöchsten Wettbewerb 1974.

Bekannte Liberos

Deutschland:

Franz Beckenbauer

Matthias Sammer

Klaus Augenthaler

Lothar Matthäus (am Ende seiner Karriere)

Italien:

Gaetano Scirea

Giuseppe Bergomi

Franco Baresi

Niederlande:

Arie Haan

Ruud Krol

Frank de Boer

Frank Rijkaard

Ronald Koeman

Sonstige:

Daniel Passarella [7]

Fernando Hierro [8]

Laurent Blanc und Marius Trésor [9]

Der Libero heute

Mit der Verbreitung der Zonen- bzw. Raumdeckung statt klassischer Manndeckung und der damit verbundenen „Kettenverteidigung“ mit vorrangig 4 Verteidigern starb der Libero in den 90ern langsam aus und wird heute in Abstrichen bzw. abgewandelt wenn dann nur von „exotischen“ Trainern wie Josep Guardiola eingesetzt.

Dabei muss der Libero nicht zwingend ein defensiver sein, sondern sich als freier Mann offensiv komplett entfalten dürfen.

So war z.B. Lionel Messi in vielen Spielen von Pressing- bzw. Defensivaufgaben und festem Stellungsspiel befreit und als nomineller Mittelstürmer überall in der Offensive zu finden (vor allem auf dem rechten Flügel, im Zentrum oder im rechten Halbraum, da Linksfuß). Prompt musste die verwirrte Presse eine Bezeichnung dafür finden und die „Falsche Neun“ wurde geboren.

Ein weiteres Libero-Experiment brachte Guardiola z.B. mit Alaba, welcher als nomineller linker Halbverteidiger startete und oftmals während der Spiele im 10er-Raum und im offensiven und nicht nur im defensiven Halbraum herumlief.

Wenn man möchte kann man Alaba in dieser Rolle auch als „Halbraumlibero“ bezeichnen.

Laut aktueller Entwicklung kann man allerdings auch davon ausgehen, dass der Manndeckung wieder mehr Zuneigung geschenkt wird, wenn auch nur vor allem im Mittelfeld. Viele Mannschaften, die vor allem auf aggressives Pressing setzen, setzen immer mehr auf Mannorientierungen im Mittelfeld und werden so Jahr für Jahr erfolgreicher. Als „Vorreiter“ dieser „neuen alten“ Mannorientierung kann mann u.a. die chilenische Nationalmannschaft, Schmidt- Guardiola- und Bielsa-Mannschaften sehen.

Sollte die Manndeckung wieder mehr ausgebreitet werden (wenn auch natürlich im Verbund mit Raumdeckung), können wir uns in naher Zukunft immer mehr auf die „alte“ 3er-Kette und vielen „falschen“ Positionen freuen - die falsche Neun, inverse Außenverteidiger, falsche 10 und Halbraumliberos gibt es ja schon.

[1] Im echten Leben sind natürlich auch physische Attribute wie Ausdauer und Schnelligkeit wichtig, bei Virtual Pros ist das allerdings bereits gegeben.

[2] Wie hoch wird gepresst? Wird überhaupt gepresst? Wie viele Spieler pressen und in welchen Zonen? usw.

[3] In welcher Zone wird verstärkt angegriffen? Greift der Gegner lieber über Flügel oder im Zentrum an? Welche Zonen sind in der Offensive des Gegners immer besetzt? Wie viele Spieler hat der Gegner hinter dem Ball? usw.

[4] siehe z.B. Dante-Auswechslung gegen Hannover, weil der eigentliche Stürmer Briand fast Außenverteidiger war

[5] Es vielen 140 Tore, was 5,38 Tore pro Spiel (!) bedeutete

[6] Europapokal der Landesmeister

[7] Argentinien

[8] Spanien

[9] Frankreich